\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[unicode,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{parskip}

\hypersetup{
  pdftitle={Hacker News -- aplikacja na Androida},
  pdfauthor={Radosław Dąbrowski, Emil Wróblewski},
  pdfsubject={Aplikacje mobilne: Android}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Hacker News -- aplikacja na Androida}
\rhead{Radosław Dąbrowski, Emil Wróblewski}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}

\title{Hacker News -- aplikacja na Androida}
\author{Radosław Dąbrowski, Emil Wróblewski}
\date{14 czerwca 2017}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Wstęp}

Celem naszego projektu było przygotowanie aplikacji na system Android, która
pozwalałaby na wygodne korzystanie z serwisu HackerNews\footnotemark[1]. Na tej
stronie użytkownicy udostępniają i komentują ciekawe artykuły i podobnie jak na
serwisach takich jak Reddit czy Wykop, natomiast cechą wyróżniającą ten portal
od podobnych jest skupienie się na materiałach związanych przede wszystkim z
szeroko rozumianą informatyką, ale także nauką i technologią oraz dojrzałą
społecznością, dzięki której wysoko na stronie pojawiają się prawie zawsze
merytoryczne i ciekawe treści (system punktów i ranking).

\section{Dostęp do danych}

HackerNews udostępnia stosunkowo wygodne API\footnotemark[2] do pobierania
zamieszczonych tam wpisów wraz z komentarzami do nich (w strukturze drzewa), w
ramach portalu istnieje kilka rodzajów elementów w tym najbardziej oczywiste
story i comment, ale także job (informacje o ofertach pracy), czy ask (dyskusja
bez linku) w dalszej części raportu będziemy korzystali z tych nazw przy
opisywaniu działania aplikacji. Elementy te są zwracane jako JSON z różnym
zbiorem elementów, ale zawsze z polem ID.  W naszej aplikacji poza dostępem do
pojedynczych elementów korzystamy także z udostępnianych w API list elementów
(najnowsze, mające najwięcej punktów itp.).

\section{Pobieranie danych}

Za nadzór nad pobieraniem danych odpowiada u nas klasa ApiHelper, wykorzystując
jej metody można zażądać pobrania odpowiednich elementów (listy story,
pojedynczego elementu, czy komentarzy elementu o danym id). ApiHelper wywołuje
wykonanie konkretnej klasy rozszerzającej Task która pobiera i przetwarza
pobrane dane, po czym umieszcza je w klasie ItemsProvider oraz wysyła
informacje o tym, że dane są dostępne.

W ramach tasków pobrane elementy są mapowane do klas modelu, odpowiadają one z
reguły wymienionym wcześniej typom z API, dodaliśmy jednak do tego klasę bazową
Item oraz klasę CommentableItem, po które dziedziczą comment i story.

\section{Zarządzanie danymi}

Klasa ItemsProvider odpowiada za przechowywanie danych, założeniem HackerNews
jest bardzo szybka zmiana aktualnie wyróżnionych elementów oraz ograniczony
dostęp do historii\footnotemark[3] w związku z czym nie zdecydowaliśmy się na
zapisywanie danych w pamięci urządzenia.

Po dodaniu elementów do ItemsProvidera dzieją się dwie rzeczy:

\begin{itemize}
  \item Tworzona jest paczka elementów, dostępna potem przez
    getItemsPackByHash, metodę tę należy wywołać z wartością hash przekazaną w
    intencie, zapewnia to bezpośredni dostęp do ostatnio pobranych danych. Po
    pierwszym pobraniu tej paczki jest ona usuwana.
  \item Wszystkie elementy z pobranej paczki dodawane są do odpowiedniej
    kolekcji, która przechowuje dane przez cały czas działania aplikacji, z
    list tych możemy korzystać przy ponownym tworzeniu fragmentu listy
    elementów (po powrocie z fragmentu komentarza).
\end{itemize}

\section{Interfejs użytkownika}

Interfejs użytkownika został oparty na \emph{pojedynczej aktywności}.
Poszczególne widoki i akcje z nimi związane zostały zdefiniowane we
\emph{fragmentach}. W wyniku wykonana akcji cała zawartość aktywności lub tylko
jej część była uaktualniana przez zamianę fragmentów.

W aktywności zostały zawarte elementy widoczne przez cały czas korzystania z
aplikacji takie jak Toolbar i NavigationDrawer.  Przez NavigationDrawer można
szybko przejść do interesującej listy stories:

\begin{itemize}
  \item Top stories
  \item Best stories
  \item New stories
\end{itemize}

Głównym i startowym fragmentem jest fragment listy zdefiniowany w klasie
ListFragment.  Jego główną częścią jest RecyclerView wyświetlający listę
stories. Swipe w dół powoduje odświeżenie listy. Początkowo ładowanych jest 20
stories. Po dodarciu do końca listy ładowane jest następne 20 elementów, co
jest sygnalizowane animowaną ikoną. Wybranie elementu z listy przechodzi do
fragmentu story.

We fragmencie story z klasy StoryFragment jeszcze raz widzimy tytuł, źródło i
liczbę punktów wybranego story. Użycie FloatingActionButton otworzy link ze
story w przeglądarce internetowej, gdzie możemy zapoznać się z tematem.
Większość ekranu zajmuje jednak lista komentarzy pod danym story.  Lista ta
także jest osobnym fragmentem z klasy CommentsFragment. W tym widoku także
działa swipe w dół, który odświeża listę. W HackerNews komentarze mają
strukturę hierarchiczną.  Początkowo wyświetlane są tylko komentarze do danego
story. Przy niektórych wyświetla się informacja o liczbie odpowiedzi. Wybranie
takiego komentarza z listy spowoduje przejście do listy odpowiedzi.  Do
komentarzy z tej listy także mą być odpowiedzi. Można tak przechodzić do
kolejnych list, a w razie potrzeby wrócić do poprzednich klawiszem powrotu.
Dla każdego takiego poziomu wyświetlana jest nowa instancja CommentsFragment.

Dla polepszenia wrażeń użytkownika i lepszą orientację wśród wielu widoków do
zamiany fragmentów dodana została animacja. Przyjęto konwencję, że nowy
fragment wchodzi z prawej strony wypychając poprzedni w lewo.  Podczas powrotu
animacja następuje w odwrotnym kierunku. Z uwagi na tę konwencję, pomimo trzech
pozycji w NavigationDrawer, postanowiliśmy przy nim pozostać. Rozważane było
użycie trzech zakładek pod Toolbar.  NavigationDrawer dobrze pasuje do
założenia, że najbardziej ogólne widoki pozostają z lewej strony. Jest też
dostępny w każdym momencie działania aplikacji, co pozwala szybko cofnąć do
widoku listy nawet z widoku bardzo zagnieżdżonego komentarza.

\footnotetext[1]{
  \url{https://news.ycombinator.com/}
}
\footnotetext[2]{
  \url{https://github.com/HackerNews/API} -- więcej informacji o API
}
\footnotetext[3]{
  Na stronie internetowej dostępne są listy kilkuset ostatnich wyróżnionych
  elementów, da się przejść na widok starszego elementu, ale nie jest to
  promowane.
}

\end{document}
% vim: set spell spl=pl:
